\chapter{Marc teòric}

\todo[inline]{Explicar què s'explica aquí i afegir un mínim apartat d'SLAM}

\section{Xarxa Neuronal Artificial}
Una xarxa neuronal artificial (ANN per les seves sigles en anglès) és un model computacional inspirat en les xarxes neuronals biològiques, capaç de processar informació gràcies a la seva estructura i a diversos algorismes que operen sobre aquesta estructura.

Les unitats bàsiques de les ANN són les neurones que, de manera similar a les neurones biològiques, s'interconnecten entre sí i s'envien senyals entre elles. De manera formal, podem definir una neurona artificial com un conjunt $(x, w, b, \varphi, y)$, on:
\begin{itemize}
\item $x \in \mathbb{R}^{n}$, amb $x^T = (x_1,\, \dotsc,\, x_n)$, el conjunt de valors d'entrada
\item $w \in \mathbb{R}^{n}$, amb $w^T = (w_1,\, \dotsc,\, w_n)$ el conjunt de pesos
\item $b\in\mathbb{R}$, anomenat biaix
\item $\varphi \colon \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ anomenada funció d'activació, normalment contínua i no lineal.
\item $y \in \mathbb{R}$, amb $y= \varphi(x^T \cdot w) = \varphi\left(b+\sum_{i=1}^n x_i w_i \right) $\footnote{Fent abús de notació, entenent que apliquem $\varphi$ element a element.}
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[> = stealth]
        \node[draw,circle,minimum size=30pt,inner sep=0pt] (x) at (3,0) {$\Sigma$ $\sigma$};
        \node (b) at (3,1.3){$b$};
        \node (i1) at (0,1.5){$x_1$};
        \node (i2) at (0,0.5){$x_2$};
        \node (idots) at (0,-0.5){$\vdots$};
        \node (in) at (0,-1.5){$x_n$};
        \node (out) at (7.5,0){$y$};
        
        \path[dashed, double, gray] (x.north) edge[bend left=0] (x.south);
        
        \draw[thick,->] (x) -- (7,0) node [midway,above] {$\varphi\left(b + \sum\limits_{i=1}^{n}{w_ix_i}\right)$};
        \path[->] (b) edge (x);
        
        \draw[->] (i1) -- (x) node[midway,above]{$w_1$};
        \draw[->] (i2) -- (x) node[midway,above]{$w_2$};
        \draw[->] (in) -- (x) node[midway,above]{$w_n$};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Esquema d'una neurona artificial}
    \label{fig:neuron}
\end{figure}

Aquestes neurones s'organitzen en forma de xarxa, de manera que la sortida d'una neurona s'utilitza com a entrada de les següents. Aquesta estructura acaba formant un graf dirigit amb arestes ponderades on cada node representa una neurona i una aresta dirigida entre dos nodes indica que la sortida de la primera neurona es passa com a entrada a la segona, ponderada pel pes de l'aresta. Les neurones s'organitzen per capes, de manera que el vector format per les sortides $y$ d'una capa s'agafa com a vector d'entrada $x$ de la següent. La primera capa de la xarxa rep els valors externs i s'anomena capa d'entrada. L'última capa s'anomena capa de sortida i la resta s'anomenen capes ocultes. 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[]{figures/nn_layers.pdf}
    \caption{Secció de tres capes d'una xarxa neuronal amb èmfasi a la propagació de valors sobre $a_1^{(l)}$.}
    \label{fig:nn_layers}
\end{figure}




Definint
\begin{itemize}
    \item $L\in\mathbb{N}$ el nombre de capes de la xarxa
    \item $d(l)$ el nombre de nodes de la capa $l$, amb $1 \leq l \leq L$
    \item $b^{(l)} \in\mathbb{R}^{d(l)}$ els biaixos de cada capa
    \item $W^{(l)}\in\mathbb{R}^{d(l)\times d(l+1)}$ la matriu de pesos entre la capa $l$ i la capa $l+1$, amb $W^{(l)}_{ij}$ el pes entre l'$i$-èssima neurona de la capa $l$ i la $j$-èssima neurona de la capa $l+1$
    \item $z^{(l)}\in\mathbb{R}^{d(l)}$ el vector de sumes ponderades de la capa $l$, $z^{(l)} = W^{(l-1)}a^{(l-1)} + b^{(l)}$
    \item $a^{(l)} \in\mathbb{R}^{d(l)}$ la sortida de la capa $l$ (també anomenada activació), amb $a^{(l)}_i$ la sortida de l'$i$-èssima neurona de la capa i $a^{(l)} = \varphi\left(z^{(l)}\right)$.
\end{itemize}

 podem expressar la propagació de valors entre una capa i la següent com
 \[a^{(l)} = \varphi\left(W^{(l-1)}a^{(l-1)}+b^{(l)}\right)\]
que en forma matricial seria:
\[\begin{pmatrix} a_1^{(l)} \\ \vdots \\ a^{(l)}_n \end{pmatrix}  = \varphi \left( \begin{pmatrix}W_{1,1}^{(l-1)} & \hdots & W_{1,m}^{(l-1)} \\ \vdots & \ddots & \vdots \\ W_{n,1}^{(l-1)} & \hdots & W_{n,m}^{(l-1)} \end{pmatrix}\begin{pmatrix} a_1^{(l-1)} \\ \vdots \\ a_{m}^{(l-1)} \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} b_1^{(l)} \\ \vdots \\ b_{n}^{(l)} \end{pmatrix}\right)\]
amb $n = d(l)$ i $m=d(l-1)$

\paragraph{Funció d'activació}
\label{theory:activations}
\todo[inline]{Potser posar això després d'entrenament, que no té gaire sentit parlar de gradients si encara no s'han explicat}
Sense la funció d'activació $\varphi$, el vector de valors $a^{(L)}$ obtingut a la capa de sortida seria linear respecte els valors de la capa d'entrada. Per tant, si es vol que la xarxa aprengui una funció no linear, és necessari introduir algun component que no sigui linear, i aquesta tasca recau en la funció d'activació. A continuació se n'exposen les més importants:

\todo{inline]{Explicar molt per sobre perquè és útil cada una}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Sigmoidal}: 
        \begin{align*}
        f(x)\colon  &  \mathbb{R} \longrightarrow (0,1) \\
                    &     x \longmapsto \frac{1}{1+e^{-x}}
        \end{align*}
    
    \item \textbf{ReLU}:
        \begin{align*}
        f(x)\colon  &  \mathbb{R} \longrightarrow \mathbb{R^+}\cup \{0\} \\
                    &     x \longmapsto \max(0, x)
        \end{align*}
    \item \textbf{Parametrized ReLU}:
        \begin{align*}
        f_\alpha(x)\colon   &  \mathbb{R} \longrightarrow \mathbb{R} \\
                            &     x \longmapsto \begin{cases} x & \text{si } x\geq 0 \\ ax & \text{si } x < 0\end{cases}
        \end{align*}
        El cas particular amb el paràmetre $\alpha = 0.01$, $f_{0.01(x)}$, s'anomena Leaky ReLU.
    \item \textbf{Softmax}:
        Aquesta funció no s'aplica només a la sortida d'una neurona, sinó que s'aplica sobre les sortides d'una capa sencera, típicament la capa de sortida. El que fa és normalitzar les sortides d'una capa per assimilar-les a probabilitats, de manera que la suma de totes les sortides de la capa sigui $1$ i que el valor de cada neurona sigui proporcional a l'exponencial del valor previ a aplicar softmax. Així, si una capa té $n$ neurones i $x = (x_1, \dotsc, x_n)^T \in \mathbb{R}^n$ és el vector de sumes ponderades de la capa, es defineix la funció softmax com
        \begin{align*}
        f_i(x)\colon    &  \mathbb{R}^n \longrightarrow [0,1] \\
                        &     x \longmapsto \frac{e^{x_i}}{\sum_{j=1}^n e^{x_j}}
        \end{align*}
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \subfloat[\centering]{
        
        \includegraphics[scale=0.6]{figures/sigmoid.pdf}
    }
    \subfloat[\centering]{
        \includegraphics[scale=0.6]{figures/std_relu.pdf}
    }
    \subfloat[\centering]{
        \includegraphics[scale=0.6]{figures/leaky_relu.pdf}
    }
    \caption{Gràfics de les funcions Sigmoidal (a), ReLU (b) i Leaky ReLU (c)}
    \label{fig:activations}
\end{figure}
\subsection{Entrenament}


Per a fer que el comportament de la xarxa s'aproximi al comportament que en volem obtenir, cal ajustar-ne els paràmetres (principalment els pesos i biaixos). Per fer aquest ajust dels pesos normalment es fa servir l'algorisme de backpropagation. La premissa de l'algorisme és bastant simple: si d'una entrada en particular en coneixem la sortida que desitgem i la sortida real de la xarxa, podem calcular l'error entre aquestes dues sortides. Prenent l'entrada i sortida constants, podem expressar aquest error com a funció dels pesos i biaixos i, per tant, calcular la derivada parcial de l'error per a cada un dels paràmetres. Aquesta derivada ens donarà una idea de com varia l'error en funció de la variació del paràmetre, de manera que podem veure com hem de canviar cada paràmetre per tal que l'error es minimitzi. El conjunt de les derivades parcials respecte cada paràmetre formen el \textbf{gradient} que, pensat com a vector, apunta cap a la direcció de màxim creixement. Aleshores, si el que volem és disminuir l'error, hem de variar els paràmetres en la direcció contrària al gradient, el que anomenem \textbf{descens del gradient}.


Formalment, si la xarxa neuronal té $L$ capes i si $C\colon\mathbb{R}^{d(L)} \to \mathbb{R}^{d(L)}$ és una funció derivable tal que $C_y(\hat{y})$ és l'error entre la sortida esperada $y$ i  la real $\hat{y}$, el que volem és calcular 
\[\frac{\partial C}{\partial W^{(l)}_{ij}} \text{ i } \frac{\partial C}{\partial b^{(l)}_i}\] 

Desenvolupant per la regla de la cadena obtenim:

\begin{align}
    \frac{\partial C}{\partial W^{(L-1)}_{ij}} = \frac{\partial C}{\partial a^{(L)}_i}\frac{\partial a^{(L)}_i}{\partial z^{(L)}_i}\frac{\partial z^{(L)}_i}{\partial W^{(L-1)}_{ij}}
\end{align}

Per definició, $z^{(L)}_i = \sum_{k=1}^{d(L-1)}W^{(L-1)}_{ik}a^{(L-1)}_k + b^{(L)}_i$, de manera que el tercer terme del producte és
\[
    \frac{\partial z^{(L)}_i}{\partial W^{(L-1)}_{ij}} = \frac{\partial}{\partial W^{(L-1)}_{ij}} \sum_{k=1}^{d(L-1)}W^{(L-1)}_{ik}a^{(L-1)}_k + b^{(L)}_i = a^{(L-1)}_j
\]

També $a_i^{(L)} = \varphi\left(z^{(L)}_i\right)$, i per tant el segon terme és
\[
    \frac{\partial a^{(L)}_i}{\partial z^{(L)}_i} = \frac{\partial}{\partial z^{(L)}_i}\varphi\left(z^{(L)}_i\right) = \varphi'\left(z^{(L)}_i\right)
\]
i finalment, el primer terme també el podrem calcular directament, ja que si $y$ és la sortida esperada, $C$ serà una funció amb paràmetres $y$ i $\hat{y} := a^{(l)}$.

Procedim de manera similar pel cas $\frac{\partial C}{\partial b^{(L)}_i}$. Per la regla de la cadena,
\[
\frac{\partial C}{\partial b^{(L)}_i} = \frac{\partial C}{\partial a^{(L)}_i}\frac{\partial a^{(L)}_i}{\partial z^{(L)}_i}\frac{\partial z^{(L)}_i}{\partial b^{(L)}_i}
\]

Els primers dos factors del producte són idèntics als ja calculats al pas anterior i per la definició de $z^{(L)}$, tenim que $\frac{\partial z^{(L)}_i}{\partial b^{(L)}_i} = 1$.

Les expressions de la capa de sortida són prou senzilles, però a mesura que es va retrocedint cap a la capa d'entrada, les expansions de la regla de la cadena es van complicant, ja que sempre es calcula la derivada parcial de l'error a la última capa i cal anar acumulant totes les composicions. Tot i així, tots els termes que apareixen a l'expansió d'un paràmetre de la capa $k$ excepte l'últim ja s'han calculat en la capa $k+1$, de manera que només cal anar-los guardant i fer els productes corresponents. És per a aquesta propagació des de la capa de sortida fins a la capa d'entrada dels termes de l'expansió per la regla de la cadena que l'algorisme rep el nom de backpropagation.


Un cop es tenen els gradients calculats, cal modificar-los fent un cert pas cap a la direcció contrària del gradient, és a dir
\[\begin{cases}
    W^{(l)}_{ij} \leftarrow W^{(l)}_{ij} -\varepsilon \frac{\partial C}{\partial W^{(l)}_{ij}} \\
    b^{(l)}_i \leftarrow b^{(l)}_i -\varepsilon \frac{\partial C}{\partial b^{(l)}_i}
\end{cases}\]

on $\varepsilon$ s'anomena \textbf{learning rate}.


Inicialment el descens del gradient per a cada entrada del conjunt de dades pel que s'està entrenant i iterar tot el conjunt de dades múltiples vegades per intentar obtenir convergència, però això és molt costós, i un gradient que pot funcionar bé per a una entrada pot no ser beneficiós per a una altra. A l'altra banda de l'espectre hi ha l'opció de calcular el gradient per a cada una de les dades d'entrenament per calcular-ne la mitjana i només llavors fer la modificació dels pesos en funció d'aquesta. Per reduir el temps d'entrenament es sol fer servir un terme mig, anomenat descens del gradient estocàstic. En aquest procediment, en lloc d'agafar tot el conjunt de dades a cada passada només se n'agafa un subconjunt aleatori i es modifiquen els pesos segons el gradient mitjà dels errors d'aquesta mostra aleatòria, que té molt menys cost computacional. La idea és que aquest gradient mitjà és representatiu de tot el conjunt de dades i per tant s'aproxima al gradient mitjà de totes les dades (i com més gran sigui el subconjunt aleatori , millor serà l'aproximació).



\section{Xarxes Neuronals Convolucionals}
Les xarxes neuronals explicades fins ara es poden fer tant complexes com calgui, afegint tantes capes i neurones com sigui necessari. Això permet fins i tot fer servir imatges com a entrades de la xarxa (sempre que passem l'estructura tridimensional d'amplada, alçada i canals a una dimensió i el nombre de neurones a la capa d'entrada sigui el total), prenent els valors de píxel com a valors d'entrada de la primera capa. Tot i això, està limitada a fer servir capes de les neurones que hem vist fins ara, que no estan adaptades per treballar-hi. Això se soluciona mitjançant les xarxes neuronals convolucionals, que afegeixen diversos tipus de capes útils per treballar amb imatges.

\subsection{Capa convolucional}
Les \textbf{convolucions} són unes operacions molt utilitzades en el camp de la visió per computador que consisteixen en, per a cada píxel, fer una suma del valor del píxel i un cert entorn, ponderats per un certs pesos que es descriuen en una matriu anomenada \textbf{nucli} (kernel en anglès). A la figura \ref{fig:nn_conv} se'n mostra un exemple.

\begin{figure}[!]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/convolution.pdf}
    \caption{Exemple de convolució}
    \label{fig:nn_conv}
\end{figure}

A través de les convolucions es poden extreure característiques com per exemple contorns o textures. La idea d'afegir capes convolucionals és poder entrenar els pesos del nucli per tal que s'extreguin les característiques més rellevants pel problema que intenta aproximar la xarxa. 

\subsection{Capes de reducció de dimensionalitat o ``pooling''}

Les imatges d'entrada poden ser de qualsevol mida, però és possible que en diversos punts de la xarxa sigui convenient reduir la mida de les activacions, ja sigui per reduir el nombre de paràmetres o per extreure'n característiques de més alt nivell. En general per fer aquesta reducció es divideix l'entrada en múltiples regions rectangulars sobre les quals es fa la mitjana de tots els valors que conté o bé se'n fa el màxim o mínim. D'aquesta manera, tota la regió queda reduïda a un sol valor.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=1]{figures/max_pooling.pdf}
\end{figure}

\subsection{Capes totalment connexes}
No són res més que les capes tradicionals de les xarxes neuronals tradicionals. Solen trobar-se cap al final de la xarxa, i arribats a aquest punt se sol abandonar l'estructura bidimensional de les capes per treballar ja amb vectors similars als que es troben a la capa de sortida.

\subsection{Capes d'abandonament o ``droppout''}
Les capes de droppout són un tipus auxiliar de capes que no tenen paràmetres a entrenar, sinó que aporten variabilitat durant l'entrenament. Són capes que fan la funció identitat amb la capa anterior i totalment connexes amb la capa posterior amb la particularitat que, durant l'entrenament, desactiven connexions de manera aleatòria. D'aquesta manera durant l'entrenament no sempre es veuen i modifiquen les mateixes capes, de manera que s'intenta evitar l'``overfitting".

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/nn_dropout.pdf}
    \caption{Exemple d'una xarxa amb una capa oculta seguida d'una capa droppout amb només dues sortides actives}
    \label{fig:nn_drop}
\end{figure}
\subsection{Capes de normalització}
Definides per primera vegada a \cite{ioffe2015batch}, les capes de normalització intenten reduir la deriva de la covariància interna de la xarxa. Les sortides de la capa de normalització són simplement les seves entrades ajustades de manera que la mitjana sigui $0$ i la seva variància $1$, que fa que les sortides siguin molt menys sensibles a grans variacions dels valors d'entrada. La idea d'aquesta capa és que si la distribució de valors d'entrada d'una capa és prou uniforme durant tot l'entrenament, la distribució de les activacions de la capa també ho serà, i per tant la xarxa convergirà més ràpidament. 
%Com que totes aquestes operacions se solen realitzar de forma matricial, per a cada capa es fan les operacions de més d'una entrada alhora, i normalment es fa la normalització entre totes les entrades que es passen

\subsection{Salts}
No necessàriament lligats a les xarxes convolucionals també hi ha xarxes on els valors de sortida d'una capa es guarden poden combinar amb les sortides de capes posteriors. Normalment aquesta combinació és senzillament una suma, però es poden aplicar altres funcions segons la necessitat. La idea  darrere dels salts és que si alguna de les capes que es salta perjudica el funcionament de la xarxa, pot disminuir els pesos fins a desactivar-se. A la pràctica, aquests salts també ajuden a minimitzar el problema dels gradients decreixents, ja que si els pensem com capes que fan la funció identitat, el gradient es propaga enrere directament.

\todo[inline]{afegir imatge de  salt.}



\section{YOLO}
\label{sec:yolo}
A la xarxa de yolo, inicialment la imatge d'entrada passa per una sèrie de capes convolucionals que n'extreuen les característiques. Aquesta primera part s'anomena el ``backbone'', i en el cas de Yolo és una xarxa específica anomenada \textbf{DarkNet 53}. Un cop han passat per totes les convolucions, els mapes d'activació es divideixen en una quadrícula de dimensió $S\times S$ de caselles idèntiques i cada una de les caselles fa diverses prediccions de ``bounding boxes". Com que cada objecte pot estar dividit en múltiples caselles, només la casella on hi ha el centre de l'objecte serà la que farà la predicció de la bouning box de l'objecte. Cada casella produeix $B$ prediccions de bounding boxes i cada predicció és de la forma $(x,y,w,h, p, c_1, \dotsc, c_n)$ on:
\begin{itemize}
    \item $(x,y)\in[0,1]^2$ són les coordenades del centre de l'objecte, normalitzades a la mida de la casella
    \item $(w,h)\in[0,S]^2$ l'amplada i alçada respectivament de la bounding box normalitzades a la mida de la casella. Com que l'objecte pot ocupar més d'una casella, el valor pot anar de $0$ fins a $S$, que és el nombre de caselles que conté la imatge per dimensió.
    \item $p\in[0,1]$ la probabilitat de que hi hagi un objecte a la casella, que anomenen ``objectness score"
    \item $(c_1, \dotsc, c_n)\in [0,1]^n$ la probabilitat condicionada que l'objecte detectat sigui de la categoria $c_i$, suposant que hi ha un objecte a la casella
\end{itemize}

A partir de la versió 2 s'introdueixen les anchor boxes, que són uns rectangles d'alçada i amplada predefinides que actuen com a bounding boxes per defecte. Aquesta és una tècnica que ja es feia srvir en múltiples xarxes com Faster R-CNN o SSD. Així doncs, a partir de la versió 2, a cada casella se li assignen un nombre d'anchor boxes (5 a la versió 2 i 3 a la versió 3) i per a cada anchor es fa una predicció. Les prediccions segueixen una estructura semblant a les de la versió 1, però amb uns quants canvis per fer els gradients més estables. La xarxa dóna $t_x, t_y, t_w, t_h$, que són els offsets respecte la bounding box, i es calcula la posició del centre i dimensions reals com
\begin{itemize}
    \item $b_x = \sigma(t_x) + c_x$
    \item $b_y = \sigma(t_y) + c_y$
    \item $b_w = p_w \times e^{t_w}$
    \item $b_h = p_h \times e^{t_h}$
\end{itemize}
amb $\sigma$ la funció sigmoidal definida a l'apartat \ref{theory:activations}, $(p_w, p_h)$ les dimensions de l'anchor box (amplada i alçada respectivament) i $(c_x, c_y)$ les coordenades de la casella respecte la quadrícula.

\subsection{Múltiples escales}
Una de les característiques de la tercera versió de YOLO és que es fa la predicció a múltiples escales: no només es divideixen els mapes d'activació en una quadrícula de $S\times S$, si no que es fan tres quadrícules de mides diferents. Específicament, a YOLO 3 es fa una primera quadrícula amb caselles de $32\times 32$ píxels, una segona divisió amb caselles de $16\times 16$ píxels i un darrera amb caselles de $8\times 8$ píxels (motiu pel qual les imatges d'entrada han de tenir dimensions múltiples de 32). Així, la primera capa és capaç de predir objectes més grans, mentre que cada una de les següents proporciona una granularitat més fina. Com és natural, cada una d'aquestes divisions treballa amb anchor boxes diferents (i normalment també ràtios diferents), per tal d'adaptar-se a les dimensions de les prediccions que s'esperen de cada subdivisió.

\subsection{Funció de pèrdua}
L'arquitectura de YOLO és una arquitectura molt simple en comparació amb altres xarxes convolucionals, però aquesta simplicitat la canvia per una funció de pèrdua molt més complexa que les funcions de pèrua tradicionals. La funció que s'utilitza és la següent: 

%https://sannaperzon.medium.com/yolov3-implementation-with-training-setup-from-scratch-30ecb9751cb0
%https://github.com/AlexeyAB/darknet/issues/1845
%https://www.fatalerrors.org/a/detailed-explanation-of-yolov3-loss-function.html
%https://github.com/AlexeyAB/darknet/issues/1695#issuecomment-426016524
\begin{align}
&\lambda_{coord} \sum_{i=0}^{S^2}\sum_{j=0}^B \mathbbm{1}_{ij}^{obj}\left[(x_i-\hat{x}_i)^2 + (y_i-\hat{y}_i)^2 \right] \\&+ \lambda_{coord} \sum_{i=0}^{S^2}\sum_{j=0}^B \mathbbm{1}_{ij}^{obj}\left[\left(\sqrt{w_i}-\sqrt{\hat{w}_i}\right)^2 +\left(\sqrt{h_i}-\sqrt{\hat{h}_i}\right)^2 \right]\\
&+ \sum_{i=0}^{S^2}\sum_{j=0}^B \mathbbm{1}_{ij}^{obj}\left(C_i - \hat{C}_i\right)^2 + \lambda_{noobj}\sum_{i=0}^{S^2}\sum_{j=0}^B \mathbbm{1}_{ij}^{noobj}\left(C_i - \hat{C}_i\right)^2 \\
&+ \sum_{i=0}^{S^2} \mathbbm{1}_{i}^{obj}\sum_{c \in classes}\left(p_i(c) - \hat{p}_i(c)\right)^2
\end{align}


\section{Mètriques d'evaluació}
Quan es parla de xarxes neuronals, per donar una idea sobre com de bé funcionen sobre un problema concret, és necessari establir una sèrie de mètriques. Aquestes mètriques avaluen el funcionament de la xarxa sobre una sèrie d'entrades on es coneix prèviament la sortida esperada. La mètrica més utilitzada en les xarxes de reconeixement d'objectes és la ``Mean Average Precision" (normalment estilitzat com \textbf{mAP}). Per entendre el concepte de mAP calen els següents conceptes previs:

\begin{itemize}
	\item Positius Veritables (TP per les sigles en anglès): Es dóna quan la xarxa fa una detecció corresponent a la sortida esperada.
	\item Falsos Positius (FP): quan la xarxa fa una detecció quan realment no hi ha cap objecte.  
	\item Negatius Veritables (TN): quan la xarxa no fa cap detecció i realment no hi ha cap objecte a detectar (en detecció d'objectes normalment no es fan servir, ja que la major part de les possibles sortides són Negatius Veritables).
	\item Falsos Negatius (FN): Quan la xarxa no detecta un objecte on realment sí que hi és.
\end{itemize}

Ara bé, cal definir què exactament què significa que la detecció correspongui o no a la sortida esperada, ja que en detecció d'objectes es prediu una capsa contenidora amb un cert centre i dimensions, però sovint hi ha múltiples capses que contenen completament l'objecte i que es podrien donar com a vàlides. Primer cal recordar que les sortides de les xarxes neuronals solen donar una ``probabilitat" de la detecció, i per tant s'ha de definir un valor límit a partir del qual es considera la predicció com a bona. Un cop se sap quines prediccions descartar i quines agafar com a bones, per avaluar la predicció s'utilitza  l'``intersection over union" (estilitzat com a \textbf{IoU}), on es calcula l'àrea de la intersecció i la unió de la capsa predita i l'esperada i se'n fa el quocient. Si aquest quocient està per sobre d'un cert valor preestablert, es considera que la detecció és correcta.

\todo[inline]{Afegir dibuix de l'IoU}


Aleshores, es defineixen els següents termes:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Exactitud} $=\frac{TP + TN}{TP +TN + FP +FN}$
	\item \textbf{Precisió} $=\frac{TP}{TP+FP}$
	\item \textbf{Exhaustivitat} $=\frac{TP}{TP+FN}$
\end{itemize}
A vegades també es dóna l'exactitud com a mètrica per sí sola, i a partir de la mitjana harmònica de la precisió i exhaustivitat es defineix la mètrica \textbf{F1}:
\[ F1 = 2\cdot\frac{\text{precisió} \cdot\text{exhaustivitat}}{\text{precisió} + \text{exhaustivitat}}\]

La precisió dóna una idea sobre l'exactitud del model quan fa una detecció. Una precisió alta es dóna quan el nombre de positius veritables és significativament major que el nombre de falsos positius o bé quan hi ha molt pocs falsos positius.

L'exhaustivitat dóna una idea com d'exhaustiu és el model alhora de fer deteccions. L'exhaustivitat serà alta quan el model faci la majoria de deteccions que s'esperen, encara que realment estigui fent moltes deteccions falses d'objectes.

Aleshores, per a cada classe es calcula TP, FP, TN i FN sobre tot el conjunt de dades d'avaluació, però considerant, a més, les deteccions a partir de múltiples valors límit de probabilitat. Per exemple, per a la primera classe es calcula TP, FP, TN i FN prenent com a deteccions bones totes aquelles amb una probabilitat $> 0.1$, després es recalculen els valors prenent les deteccions $> 0.2$, etc. fins a arribar a $ 1$. Si aquest procediment es fes per a infinits valors de probabilitat en el rang $[0,1]$, s'obtindria la corba Precisió-Exhaustivitat per a la primera classe. Aleshores, si anomenem a la corba Precisió-Exhaustivitat de la classe $i$  $P_i(\tau)$, es defineix l'``average preccision" (\textbf{AP}) de la classe $i$  com 
\[AP_i = \int_{0}^{1} P_i(\tau)d\tau \]

Ara bé, a la pràctica no es pot avaluar infinits punts de probabilitat, de manera que s'agafen $n$ punts equidistants entre 0 i 1 (normalment $n=11$). Si $\Delta\tau = \frac{1}{n}$, aleshores 
\[AP_i = \sum_{k=1}^n \Delta\tau \cdot P_i(k)\]

Finalment, quan això s'ha fet per les $c$ classes possibles, es pot calcular l'$mAP$ com
\[mAP = \frac{1}{c}\sum_{i=1}^c AP_i\]

Durant tot aquest procés, el valor límit d'IoU s'ha mantingut constant, però també es pot calcular per a diferents valors d'IoU. Per a aquest motiu normalment s'especifica quin valor s'ha fet servir. Per exemple, si s'ha utilitzat $IoU > 0.5$, s'escriuria \textbf{mAP}$0.5$. 

\section{Màquines de vectors de suport}
Les màquines de vectors de suport (escrit com SVM, de l'anglès Support Vector Machines) són models d'aprenentatge supervisat que divideixen l'espai de paràmetres en dues regions corresponents a dues categories diferents. Per fer-ho es busca l'hiperplà tal que es maximitza la distància al punt més proper de les dues classes. 

Formalment, partim d'un conjunt de dades etiquetades $(x_1,y_1),\dotsc, (x_k,y_k)$, amb $x_i\in\mathbb{R}^n$ les mostres d'entrenament i $y_i\in\{1, -1\}$ la classe de la mostra i volem trobar un hiperplà tal que la distància mínima als $x_i$ de cada classe sigui màxima. Tot hiperplà d'un espai $n$-dimensional es pot escriure com $w\cdot x - b = 0$, amb $w\in\mathbb{R}$ el vector normal al pla. Suposant que es pogués separar completament les dues categories (cosa que no sempre és possible) volem trobar  valors $w$ i $b$ tals que els dos hiperplans parallels $H_1$ i $ H_2$ amb $H_1: w\cdot x -b = 1$ i $H_2 : w\cdot x -b = -1$ separin les dades i la distància entre ells sigui la màxima possible.  Suposant que $H_1$ i $H_2$ separessin les dades, es compliria que $x\cdot x_i -b  > 1$ si $y_i = 1$ i que $w\cdot x_i -b < 1$ si $y_i = -1$. Aleshores, també seria cert que $y_i(w\cdot x_i +b) -1 \geq 0,\; \forall i$.

La distància entre $H_1$ i $H_2$ bé donada per $\frac{2}{||w||_2}$, de manera que, per maximitzar-la, es tracta de minimitzar $||w||_2$. En ser la norma euclidiana, $||w||_2$ conté una arrel quadrada, així que a la pràctica se sol minimitzar el seu quadrat. El problema de minimització queda
\[\min_{w,b} ||w||_2^2 \quad\text{ tal que }\quad y_i(w\cdot x_i +b) -1 \geq 0,\; \forall i\]
que se sol resoldre a partir de multiplicadors de Lagrange.

En cas de que el conjunt de dades no sigui separable, es poden introduir uns certs modificadors $\zeta_i>0,\, i=1,\dotsc,k$ i adaptar-ne les restriccions punt a punt de la següent manera 
\[y_i(w\cdot x_i +b) -1 \geq \zeta_i,\; \forall i\]
Per compensar aquests canvis, la funció a minimitzar passaria a ser 
\[||w||_2^2 + C\sum_{i=0}^k\zeta_i\]
per una certa $C$.
En ambdós casos, per classificar una nova mostra només cal mirar a quin costat del pla $w\cdot x -b$ cau, és a dir 
\[f(x) = sign(w\cdot x -b)\]

Aquest mètode només serveix per separar les dues classes, però podem reduir el problema de classificació de múltiples classes en múltiples problemes de classificació binària. Hi ha dues maneres essencials de fer-ho:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Una contra totes}: Es construeix un classificador per a cada classe on se separa la classe específica de tota la resta de mostres. Per fer inferència, es passa la mostra a tots els classificadors i es definiexi la classe pel que hagi obtingut una millor resposta.
    \item \textbf{Totes contra totes}: Es fan classificadors que separen les classes dues a dues. Per fer-ni la inferència, es torna a passar la mostra a cada classificador i s'assigna la classe que hagi obtingut més nombre de respostes positives.
\end{itemize}